\section{Exercícios do Capítulo 2. Integração}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Função Mensurável}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercicio Seja $\Sigma$ uma \sga\ em $X$ e $f:X\to\R$.
Prove que são equivalentes:

(a) $\{f<a\}\in\Sigma$  para todo $a\in\R$.

(b) $\{f\leq b\}\in\Sigma$  para todo $b\in\R$.

(c) $\{f<q\}\in\Sigma$ para todo $q\in\Q$.

Dica: Para provar que  (a)$\Rightarrow$(b), considere 
$\dcap_{n\in\N}\ssubset{x\in X}{f(x)<a+2^{-n}}$.

\exercicio (funções mensuráveis triviais)
Considere $f:X\to\R$.
Quais são as funções $f$ $\Sigma$-mensuráveis:

(a) se $\Sigma=\P(X)$?\quad
(b) se $\Sigma=\set{\emptyset, X}$?\quad
(c) com relação a qualquer \sga?

\exercicio
Considere $X=\set{1,2,3,4}$.
Quantas funções distintas $f:X\to X$ são $\Sigma$-mensuráveis se:

 (a) $\Sigma=\set{\emptyset, \set{1}, \set{2,3,4}, X}$.
 \quad
 (b) $\Sigma=\set{\emptyset, \set{1,2}, \set{3,4}, X}$.

\exercicio
Prove que são equivalentes ($I$ é a função indicadora):

(a)  $I_A:X\to\R$ é $\Sigma$-mensurável.\quad
(b) $A\in\Sigma$. \quad
(c) $I_{A^c}:X\to\R$ é $\Sigma$-mensurável.



\exercicio 
Determine a menor \sga\ em $X$ que torna mensurável uma função $f:X\to\R$ que
assuma somente:
\quad
(a) 2 valores distintos;
\qquad
(b) 3 valores distintos.

\exercicio Sejam $Y:\Omega\to\R$ e
$\phi:\R\to\R$ 
funções mensuráveis com relação a \sga\ de Borel.
Prove que $X=\phi\circ Y$ é mensurável com relação a
\sga\ de Borel.

\exercicio 
\label{exc: fun mens}
Sejam
%$\Sigma$ uma \sga\  em $X$ e 
$f,g:X\to\R$ 
funções $\Sigma$-mensuráveis. Prove que são $\Sigma$-mensuráveis:
\quad
(a) $\max(f,g)$.
\quad
(b) $f^+=\max(f,0)$.
\quad
(c) $|f|$.
\quad
(d) $f^2$.
      


\exercicio
Considere 
$\Sigma=\ssubset{A\subset\R}{ A \text{ é enumerável ou } 
A^\cc \text{ é enumerável}}$, uma \sga\ de $\R$ pelo 
Exercício~\refpag{exc: sigma enum}.
Determine se é $\Sigma$-mensurável:
\quad
(a) $I_{[0,1]}$;
\qquad
(b) $I_{\Q^\cc}$.



\exercicio 
Prove que toda função 
$f:\R\rightarrow\R$ é Borel-mensurável se:

(a) $f$ é monótona;
\qquad
(b) $f$ é  contínua. 

Dica: (b) Toda subconjunto aberto de $\R$ pode ser escrito como a
união enumerável de
intervalos abertos (Exercício~\refpag{exc: uniao abertos}) .

\exercicio
Prove que toda função 
Borel-mensurável
$f:\R\rightarrow\R$  é 
 Lebesgue-mensurável.

Dica: Existe diferença?

\exercicio
\label{exc: fIH}
Prove que se $f:X\to\R$ é $\Sigma$-mensurável e $H\in\Sigma$, então
a função\\
$
\widetilde f(x)=%f(x)I_H(x)=
\begin{cases}
f(x), & \text{se } x\in H,\\
0     & \text{se } x\in X\setminus H,
\end{cases}
$
é $\Sigma$-mensurável.

\exercicio Suponha que $f=I_A + 2I_B$
 e $g=cI_C+dI_D$ (com $C\not= D$) são $\Sigma$-mensuráveis. 

(a)  Prove que $A, B\in\Sigma$.
\quad
(b) Que condições  garantem $C,D\in\Sigma$?
 
Dica: $g(X)\subset\{0,c,d,c+d\}$, mas este conjunto pode ter menos de 4
elementos.


\exercicio
\label{exc: sga produto eh natural}%
(\sga\ produto é natural)
Fixe \sga s em $X$ e $Y$.
Considere
as projeções naturais
$\pi_X : X\times Y \to X$ definida por $\pi_X(x,y)=x$ e
$\pi_Y : X\times Y \to Y$ definida por $\pi_Y(x,y)=y$. 
Prove que a \sga\ produto em 
$X\times Y$ é a menor \sga\ tal que
$\pi_X$ e $\pi_Y$ 
são mensuráveis.



\exercicio
\label{exc: densidade}%
Seja $f\geq 0$ mensurável, com $f:X\to\R$. 
Prove que existe uma sequência
monótona crescente $g_n\geq 0$ tal que
$\dlim_{n\to\infty} g_n(x)=f(x)$ com $g_n$ uma função simples.
Mais ainda, se $X$ tem medida  finita, $\dint_X|f-g_n|d\mu \leq 2^{-n} \mu(X)$.

Dica: Defina $E_{kn}=\{x\in X; \quad k2^{-n}\leq f(x) \leq
(k+1)2^{-n}\}$.
Para $k=2^n$, $E_{kn}=\{f\geq n\}$.

\exercicio (basta ver geradores)
\label{exc: sigmaalgebra}%
Fixe $\Sigma_X$ e $\Sigma_Y$ \sga s em $X$ e $Y$ respectivamente.
Suponha que  $\mathcal{A}$ gera $\Sigma_Y$.
Prove que 
 $\phi:X\to Y$ é mensurável se, e somente se,  
$\phi^{-1}(E)\in\Sigma_X$ para todo  $E\in\mathcal A$. 

      
\exercicio 
Para que \textbf{toda} função $f:X\to Y$ seja mensurável,
qual deve ser a \sga\ em:

\eitem $X$ (independentemente da \sga\ em $Y$)?

\eitem $Y$ (independentemente da \sga\ em $X$)?

\exercicio
Fixe a função $f:X\to Y$,
 $\Sigma_X$ e $\Sigma_Y$ \sga s em $X$ e $Y$ respectivamente.
Prove que:

\eitem  $\Sigma_{f,Y}$
(Definição\myref{def: sga com funcoes})
é a \textbf{maior} \sga\ em $Y$ que torna $f$ mensurável.
      
\eitem  $\Sigma_{f,X}$ 
(Definição\myref{def: sga com funcoes})
é a \textbf{menor} \sga\ em $X$ que torna $f$ mensurável.
      
  
      
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Definição da Integral}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exercicio
Prove que a representação de uma função simples não-nula
$f$ por $\dsum_{i=0}^n a_iI_{E_i}$
é única se os
 $a_i$'s são não-nulos e únicos e
 se os
$E_i$'s são disjuntos.

Dica: $f$ pode assumir somente um número finito de valores (porque?).
Defina $E_i\triangleq f^{-1}(b_i)$, onde $b_i$ é cada um destes valores.

\exercicio 
(proibido usar integral, provar por primeiros princípios)
Sejam $A, B, C, D$ conjuntos mensuráveis com medida finita
e $a,b,c,d\in\R$.

\eitem Suponha que $aI_A=bI_B+cI_C$. Prove que 
$a\mu(A)=b\mu(B)+c\mu(C)$

\eitem Suponha que $aI_A+bI_B=cI_C+dI_d$. Prove que 
$a\mu(A)+b\mu(B)=c\mu(C)+d\mu(D)$.

Dica: cuidado pois os números podem não ser distintos e os conjuntos
podem não ser disjuntos.

\exercicio (bem mais difícil do que parece!
Proibido usar integral, provar por primeiros princípios.)
Seja
 $(X,\Sigma,\mu)$ e
$E_i\in\Sigma$. Se $f=\sum_{i=1}^N a_i I_{E_i}$ e $f(x)=1$ para todo
$x\in X$, então $\sum_{i=1}^N a_i\mu(E_i)=\mu(X)$.

\exercicio
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.
 Prove que:

(a) Toda função constante é simples.
\quad
(b) Toda função simples é mensurável.


\exercicio
Considere 
 $f$, $g:X\to\R$ funções simples e $c\in\R$. Prove que são funções simples:

 (a) $|f|$.
\quad
(b) $\max(f, g)$.
\quad
(c) $f^2$.
\quad
(d) $cf+g$ (espaço de funções simples é espaço vetorial).

%\exercicio
%O que é um espaço de Banach e um espaço de Hilbert?
\exercicio
\label{exc: prop integral a}%
Prove que $\dint f\,d\mu < \infty$ se, e somente se,
$\dint |f|\,d\mu < \infty$.

\exercicio
\label{exc: prop integral b}%
Considere o Teorema\myref{teo: prop integral}.
Prove (a) e (b).
Use (b) para provar (c).


\exercicio
Em um espaço vetorial normado, se $\|f\|=0$ então $f=0$. 
Dissemos que $L^1(X)$ é um espaço vetorial normado.
No entanto,
pelo Teorema~\refpag{teo: prop integral}, se
$\|f\|=0$, então $f=0$ $\mu$-qtp, ou seja, não necessariamente $f=0$.
Explique.

Dica: Leia a p.~\pageref{exc: relequiv}.


\exercicio
\label{exc: Markov}
(desigualdade de Markov)
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida
e $f:X\to\R$ uma função mensurável.
Prove que para todo $\varepsilon>0$,\quad
$\varepsilon\,\mu(f\geq\varepsilon)\leq \int_X|f|\,d\mu$.

\exercicio
(Lema de du Bois-Reymond\footnote{Paul David Gustav du
	Bois-Reymond: 1831, Berlim, Alemanha --
	1889, Freiburg, Alemanha.}) 
Considere $f:X\to\R$ uma função integrável em $(X,\Sigma,\mu)$.
Prove que 
 $f=0$ $\mu$-qtp em $X$ se:

(a) $\dint_E f\, d\mu =0$ para todo $E\in\Sigma$;
\quad
(b) $\dint fg\, d\mu=0$ para toda $g$ $\Sigma$-mensurável.

Obs: resultado importante para o cálculo das variações.
   
   Dica (para todos itens): suponha por contradição que 
   o conjunto $\ssubset{x\in X}{f(x)>\varepsilon}$
   (ou $\ssubset{x\in X}{f(x)<\varepsilon}$) não possui medida nula.
   Use este conjunto ou sua função característica.
   
\exercicio
Suponha que $(X,\Sigma,\mu)$ é $\sigma$-finito e $g\in L^\infty(X)$.
Prove que se $\int fg d\mu = 0 $ para toda $f\in L^1(X)$, 
então $\|g\|_\infty=0$.
Compare com exercício anterior.

Dica: Decomponha $X$ e faça em cada componente.

\exercicio
Prove que a função:

(a) 
$1/x\not\in L^1(1,\infty)$ mas pertence a
 $L^p(1,\infty)$.

(b) 
$1/x\not\in L^\infty(\R)$.

(c) 
$f(x)=\frac{I_{\Z}(x)}{x}$   pertence a 
 $L^\infty(\R)$.




\exercicio Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida
e $f:X\to\R$ uma função integrável.  
Prove que para todo 
 $\varepsilon>0$ existe uma função simples
 $g_\varepsilon:X\to\R$ tal que
$\dint|f-g_\varepsilon|\,d\mu < \varepsilon$.   
Dizemos que as funções \textbf{simples são densas no espaço das funções
integráveis} $L^1(X,\Sigma,\mu)$.

Dica: Considere $f\geq0$ inicialmente
e veja Exercício\myref{exc: densidade}.


\exercicio
\label{exc: count measure}
 Seja $\mu$ a medida de contagem 
 (Exemplo~\refpag{exp: counting measure})
 em $\N$.
 Prove que uma função
$f:\N\to\R$ (uma sequência 
$\sequencen{f(n)}$) 
é $\mu$-integrável se, e somente se,
a série $\dsum f(n)$ é absolutamente convergente e nesse caso
\[
\dint f\,d\mu =\dsum_{n=0}^{\infty}f(n).
\]



\exercicio
Sejam $\mu_1$, $\mu_2$ duas medidas com domínio na
\sga\  $\Sigma$.   Defina
$\mu (E)\triangleq \mu_1(E)+\mu_2(E)$ para $E\in\Sigma$.   
Prove que para qualquer função $\Sigma$-mensurável
 $f:X\to \R$, 
\[
\dint f\,d\mu=\dint f\,d\mu_1+\dint f\,d\mu_2.
\]

Dica: Assuma que $f$ é função simples e depois que $f\geq 0$.


\exercicio 
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida com $\mu(X)<\infty$.

(a) Se $f$ é $\Sigma$-mensurável e $E_n=\{n-1 \leq |f| < n\}$, prove que
$f\in L^1(X)$ se, e somente se, $\dsum_{n\in\N} n\,\mu(E_n)<\infty$.

(b) Prove que $L^p(X) \subset L^r(X)$ para todo
$r\in[1,p]$.

Dica: %$|f|^r \leq 1 + |f|^p$.
Aplique Hölder em $|f|^r\in L_{p/r}$ e $q=1$ e obtenha $\|f\|_r \leq
\|f\|_p(\mu(X))^s$, $s=1/r-1/p$.

(c)
Prove que
$L^\infty(X) \subset L^r(X)$ para todo $r\geq 1$ e que
se $f\in L^\infty$, então $\|f\|_\infty =
\dlim_{p\to\infty} \|f\|_{L_p}$.

\exercicio 
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.
 Prove que $L^\infty(X)\subset L^1(X)$ se, e somente se,
$\mu(X)<\infty$.


\exercicio 
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.
Prove que se $f\in L^1(X)$, então:

(a) $\dlim_{n\to\infty}\mu(|f|>n)=0$.
Dica: $H_n=\{|f|>n\}, nI_{H_n} \leq f$.

(b) $\mu(|f|=\infty)=0$. 

%(c) $N=\{f>0\}$ é $\sigma$-finito (união
%enumerável de conjuntos com medida finita).

(c) 
existe $A_f\subset X$ tal que $X\setminus A_f$ é
$\sigma$-finito e $f=0$ em $A_f$.

%Dica: Desigualdade de Markov
%(Exercício\myref{exc: Markov}).




\exercicio (interpolação de espaços funcionais)
Se $f\in L^{p_1}\cap L^{p_2}$, então $f\in L^p$ para todo
$p\in[p_1,p_2]$.
Dica: desigualdade de Hölder.


\exercicio (introdução ao \textbf{dual topológico})
Vamos provar que dado $p>1$, $1/p+1/q=1$, 
%$\|f\|_{L^p} = \dsup_g\dint f g\,d\mu$  para
%$\|g\|_{L^q}\leq 1$.
%Dizemos que 
o dual topológico do $L^q$ é o $L^p$.
Mais precisamente dada uma função $f\in L^p$, definimos o
\textbf{funcional linear} (que depende de $f$) $T_f:L^q\to\R$ por
$T_f(g)=\dint fg\, d\mu$. 
Este funcional  é contínuo na norma $L^q$,
$\|f\|_{L^p}=\|T_f\|_{L(L^q;\R)}$
e obtemos uma \textbf{isometria} entre o espaço dos
funcionais lineares contínuos $L(L^q;\R)$ e $L^p$, ou seja, o dual topológico do
$L^q$ é o (pode ser identificado isometricamente) $L^p$.

Prove que:

(a) $T_f$ é linear.

(b) $|T_f(g)|=|\int fg\,d\mu| \leq \|f\|_{L_p}$ 
para $\|g\|_{L^q}\leq 1$. Assim $T_f$ é contínuo.
Dica: Hölder.

(c) Se $f\neq 0$, defina $g_0=C|f|^{p-1}\text{sinal}(f)$, onde 
$C=(\|f\|_{L^p})^{-p/q}$. Mostre que $g_0\in L^q$, $\|g_0\|_{L^q}=1$ e
$\int fg_0\,d\mu=\|f\|_{L^p}$.

(d) $\|f\|_{L^p} = \dsup_g T_f(g)$ %\dint f g\,d\mu$  
para
$\|g\|_{L^q}\leq 1$.
Assim 
$\|f\|_{L^p}=\|T_f\|_{L(L^q;\R)}$.


%\exercicioextra 
%Seja $\langle\mu_i\rangle_{i\in I}$ 
%uma família de medidas  com domínio na
%\sga\  $\Sigma$.   
%Defina $\mu (E)=\dsum_{i\in I}\mu_i(E)$ for $E\in\Sigma$.
%Prove que para qualquer função $\Sigma$-mensurável
% $f:X\to \R$, 
%\[
%\dint f\,d\mu=\dsum_{n=0}^{\infty}\dint f_i\,d\mu_n.
%\]
%
%Dica: se preferir comece com $I=\N$. 
%Assuma que $f$ é função simples e depois que $f\geq 0$.
\exercicio
%\exercicioextra
Seja $dx$ a medida de Lebesgue.
Prove que se $f:X\to\R$ é integrável,
então
$\dint f(x+a)\,dx$ 
existe e é igual a 
$\dint f(x)\,dx$ para todo $a\in\R$.   

Dica: Comece com funções simples.
 Assuma que a medida de Lebesgue é invariante por translação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Teoremas de Convergência}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercicio (para aprender todos tipos de convergência)
Com relação à medida
de Lebesgue na reta, 
determine, para cada uma das sequências abaixo:
\begin{enumerate}
  \item Para onde converge pontualmente.
  \item Se converge uniformemente.
  \item Se converge na norma $L^1$.
  \item Se converge em medida.
  \item Se o teorema da convergência monótona se aplica.
  \item Se o teorema da convergência dominada de Lebesgue se aplica.
\end{enumerate} 

(a) $f_n=I_{[0,\ n]}$.
\quad
(b) $f_n=\frac1n I_{[0,\ n]}$.
\quad
(c) $f_n=\frac1n I_{[n,\ \infty)}$.

(d) $f_n=I_{[n,\ n+1]}$.
\quad
(e) $f_n=nI_{[1/n,\ 2/n]}$.
\quad
(f) $f_n=nI_{[0,\ 1/n]}$.


(g) $f_n=I_{A_n}$ onde $A_1=[0,\ 1]$, 
$A_2=[0,\ 1/2]$,
$A_3=[1/2,\ 1]$,
$A_4=[0,\ 1/3]$,
$A_5=[1/3,\ 2/3]$,
$A_6=[2/3,\ 1]$,
$A_7=[0,\ 1/4]$,
$A_8=[1/4,\ 2/4]$,
$A_9=[1/4,\ 2/4]$,
$A_{10}=[2/4,\ 3/4]$,
$A_{11}=[3/4,\ 1]$,\ldots


\exercicio Se $\mu(X)<\infty$ e $r(f)=\dint\dfrac{|f|}{1+|f|}d\mu$ e
$f_n$ é mensurável, prove que $f_n\to f$ em medida se, e somente se,
$r(f_n-f)\to 0$.

\exercicio
Suponha que $\mu(X)<\infty$, \ $E_{n+1}\subset E_n$ e 
$\bigcap_{n\in\N}E_n=\emptyset$. Prove que $I_{E_n}\to 0$ em $L^p$
%para todo $p\in[1,\infty)$.

\exercicio Suponha que $X=\bigcup_n X_n$ %com $\mu(X_n)<\infty$ 
e
$f\in L^p(X)$. Prove que $f\,I_{X_n}\to f$ em $L^p$.

\exercicio
Considere a sequência de funções reais
 $\sequencen{f_n}$, todas integráveis e tais que 
$\dsum_{n=0}^{\infty}\dint|f_n|\,d\mu$ é finito.
Prove que 
$f(x)\triangleq \dsum_{n=0}^{\infty}f_n(x)$ está definida qtp. e
 $\dint f\,d\mu=\dsum_{n=0}^{\infty}\dint f_n\,d\mu$.

Dica: Assuma inicialmente que $f_n\geq 0$.

\exercicio
Dada uma função $f:\R\to\R$ qualquer,
defina para cada $k\in\R$ a função $T_kf:\R\to\R$, o
\textbf{truncamento de $f$} por
\[
  T_kf(x)\triangleq 
    \begin{cases} 
     f(x), & \text{se } |f(x)|\leq k;\\
     k, & \text{se } f(x)> k;\\
     -k, & \text{se } f(x)< -k.
    \end{cases} 
\]
Suponha que $f$ é $\mu$-integrável. Prove que:

(a) $T_kf$ é mensurável;
\qquad
(b) $\int f\,d\mu = \dlim_{k\to\infty}\int T_kf\,d\mu. $



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Integral de Riemann  $\times$ Lebesgue}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercicio
\label{exc: escada simples}
Prove que toda função escada é uma função simples (em particular
mensurável).
Prove que $f=I_{\Q}$ é uma função simples que não é uma função escada.
Assim o conjunto de funções simples é (bem) maior que o de funções
escada. 


\exercicio
Fixe uma função $f:[a,b]\to\R$. Dada uma partição qualquer do
intervalo $[a,b]$, determine a função escada $s$ associada que seja a
menor de todas com $f\leq s$.
Assim $s$ deve ser constante entre os pontos da partição.

\exercicio
\label{exc: exemplo riemann x lebesgue}%
Prove que a integral de Riemann:

(a) $\dint_1^{\infty}\frac{\sin x}{x}\,dx<\infty$.
\quad
(b) $\dint_1^{\infty}\frac{|\sin x|}{x}\,dx=\infty$.

Dica: (a) integre por partes. (b) série harmônica.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Teorema de Radon-Nikodým  e Fubini}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercicio
Prove que a relação \textbf{ser dominada} é transitiva. Dê um exemplo
que não seja simétrica.

\exercicio \

(a) Dê um exemplo de medida $\sigma$-finita que não é finita.


(b) A medida de contagem
(Exemplo~\refpag{exp: counting measure})
é finita? É $\sigma$-finita?

(c) A medida $\delta_a$ de Dirac 
é finita? É $\sigma$-finita?

\exercicio (decomposição ortogonal)
\label{exc: ortogonal unica}%
Prove que se $\lambda\ll\mu$ e $\lambda\perp \mu$, então
$\lambda=0$.

\exercicio Considere  $\lambda$ e $\mu$ são medidas $\sigma$-finitas.
Defina $v=\lambda+\mu$. Prove que:

\eitem $v$ é $\sigma$-finita.
\eitem $\lambda\ll v$ e $\mu\ll v$.

\exercicio 
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida e $A\in\Sigma$.
Defina $\lambda(E)=\mu(A\cap E)$ para $E\in\Sigma$.
Prove que
(ver generalização no Exercício\myref{exc: intro esp condicional}):

(a) $\lambda$ é uma medida.
\quad
(b) $\lambda \ll \mu$ (é absolutamente contínua).
\quad
(c) $\dfrac{d\lambda}{d\mu}=I_A$.


\exercicio
\label{exc: rep radon nikodyn}
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida e
$f:X\rightarrow\R$ uma função
mensurável não-negativa. Para cada $E\in\Sigma$ defina
\(
  \lambda(E)\triangleq \int_E f\,d\mu.
\)
Prove que:

(a) $\lambda$ é uma medida em $\Sigma$.
Dica: Use o Teorema da
convergência monótona.

(b) $\lambda \ll \mu$ (é absolutamente contínua).
\quad
(c) $\lambda$ é finita se, e somente se, $f$ é integrável.

(d) $\dfrac{d\lambda}{d\mu}=f$.
\quad
(e) este exercício generaliza o anterior.

% Aparece no exercício abaixo
%\exercicio Suponha que $\lambda\ll\mu$. Prove que para todo
%$\varepsilon>0$, existe $\delta>0$ tal que para todo $E$ mensurável, 
%$\mu(E)<\delta$ implica que $\lambda(E)<\varepsilon$. (está certo?)

\exercicio 
Supondo que $f\in L^1$ no exercício anterior
prove que:

(a) Para todo $\varepsilon>0$ existe $\delta(\varepsilon)>0$ tal que
para todo $E\in\Sigma$ com $\mu(E)<\delta$ implica que
$\lambda(E)<\varepsilon$.

Dica: $\dlim_{n\to\infty}\int_{|f|>n}f\, d\mu =0$.

(b) Para todo $\varepsilon>0$ existe $E_\varepsilon\in\Sigma$ com $\mu(E_\varepsilon)<\infty$ e
$\int f\,d\mu \leq \varepsilon + \int_{E_\varepsilon} f\, d\mu $.

Dica: $E_\varepsilon=\{|f|>n\}$ para algum $n(\varepsilon)$.

(c) Suponha que $f_n\in L^p$ e $f_n\to f$ em $L^p$.
Prove que para todo
 $\varepsilon>0$ existe $\delta(\varepsilon)$ tal que
para todo $E\in\Sigma$ com $\mu(E)<\delta$ implica que
$\int_E|f_n|^p\, d\mu <\varepsilon$.

Dica: $\|f_n\| \leq \|f_n-f\| + \|f\|$.



\exercicio (regra da cadeia para medidas)
Considere $\lambda, \mu, \nu$ medidas $\sigma$-finitas com
$\nu\ll\lambda\ll\mu$. Prove que
$\dfrac{d\nu}{d\mu}=\dfrac{d\nu}{d\lambda}\dfrac{d\lambda}{d\mu}$.

\exercicio (derivada da inversa para medidas)
Considere $\lambda, \mu$ medidas $\sigma$-finitas com
$\lambda\ll\mu$ e
$\mu\ll\lambda$. Prove que
$\dfrac{d\lambda}{d\mu}=\dfrac{1}{d\mu/d\lambda}$.


\exercicio
Seja
  $(\mu_n)_{n\in\N}$ uma sequência de medidas em
 $(\Sigma,X)$ com $\mu_n(X)\leq1$.
 Defina
$\lambda:\Sigma\to\R$ por
\[
\lambda(E)\triangleq \sum_{n=1}^\infty 2^{-n}\mu_n(E).
\]

(a) Prove que
$\lambda$ é uma medida e que  $\mu_n\ll \lambda$ para todo
$n$.

(b) Determine $\dfrac{d\mu_n}{d\lambda}$.


\exercicio
\label{exc: intro esp condicional}%
(introdução a esperança condicional)
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.
Considere a sequência $E_n\in\Sigma$ disjunta. Dado   $A\in\Sigma$
defina $\lambda(A)=\sum_n\mu(A\cap E_n)$.
Prove que

(a) $\lambda$ é uma medida.
\quad
(b) $\lambda \ll \mu$ (é absolutamente contínua).
\quad
(c) $\dfrac{d\lambda}{d\mu}=\sum_nI_{E_n}$


\exercicio 
\label{exc: esperanca condicional}
(esperança condicional)
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida e $\Gamma\subset\Sigma$ um
\sga.
Uma aplicação importante do Teorema de Radon-Nikodýn é a existência da
esperança condicional. Dada uma função $Y$ $\Sigma$-mensurável (variável
aleatória na linguagem de probabilidade) a esperança condicional de
$Y$ com relação a \sga\ $\Gamma$ é denotada por 
$W=E(Y|\Gamma)$ é caracterizada por:

(a) $W$ é $\Gamma$-mensurável.

(b) $\int_E W\, d\mu= \int_E Y\,d\mu$ para todo $E\in\Gamma$.

Defina $\lambda(E)=\int_E Y\,d\mu$ para todo $E\in\Gamma$ e aplique
Radon-Nikodýn.
Pode-se entender melhor este resultado pensando em funções $Y$ que são
simples. Além disso pode-se ver este resultado como a projeção
``ortogonal'' de $Y$
no espaço das funções $\Gamma$-mensuráveis.
Veja Wikipedia para detalhes ou Chung.

\exercicio
Seja
 $X = [0, 1]$ e $\Sigma$ a \sga\ de Borel em $X$. Se
 $\mu$ é a medida de contagem
 (Exemplo~\refpag{exp: counting measure})
e  $\lambda$ a medida de Lebesgue, então
$\lambda\ll\mu$, mas o Teorema de Radon-Nikodým não se aplica. Porque? 


\exercicio
Estude (Wikipedia por exemplo) a medida gerada pela função de Cantor, 
que é singular a medida de Lebesgue. Ver 
Exemplo\myref{exp: medida cantor}.

\exercicio
Prove a unicidade de $f$ no Teorema de Radon-Nikodým.

\exercicio
\label{exc: diferenciavel por partes}
Considere  $g:\R\to\R$ é continuamente diferenciável por
partes.

(a) Prove que $g$ é absolutamente contínua.

(b) Se $g$ é crescente, pode-se decompor $g=g_1 + g_2$ com $g_1$ absolutamente
contínua e crescente e $g_2$ função constante por partes
(descontinuidades do tipo pulos).

\exercicio
Seja $\nu$ uma medida finita definida nos borelianos em $\R$.
Defina $g(x)=\nu\left((-\infty, x]\right)$, chamada de cdf (cumulative distribution
function). Suponha que $g$ é continuamente diferenciável.
Seja $\lambda$ a medida de Lebesgue.
Prove que:
(a) $\nu\ll\lambda$.\quad
(b) $\dfrac{d\nu}{d\lambda}=g'$.
